% PREGUNTAS TEMA 1: PROB


\element{T1elemental}{
  \begin{question}{T1elementalp1}
    \FPeval\PAB{trunc(1 + random * 4,0)}
    \FPeval\PAcB{trunc(\PAB/5,1)}
    Sabemos que $P(A)=6/10$, $P(B)=5/10$ y $P(A\cap B)=\PAB/10$:
    ¿Cuánto vale $P(A|B)$?

  \AMCOpen{lines=2, dots=False}{
\wrongchoice[0]{0}\scoring{0}
\wrongchoice[1]{1}\scoring{1}
\correctchoice[2]{2}\scoring{2}}
  \explain{Por definición de probabilidad condicionada:
$$P(A|B) = \frac{P(A\cap B)}{P(B)}=\frac{\PAB}{5}=\PAcB.$$}
\end{question}
}

\element{T1elemental}{
  \begin{question}{T1elementalp4}
    \FPeval\PA{trunc(7 + random * 2,0)}
    \FPeval\PAB{trunc(5 + random * 2,0)}
    \FPeval\PAmB{trunc((\PA - \PAB)/10,1)}
    Sabemos que $P(A)=\PA/10$, $P(B^C)=4/10$ y $P(A\cap B)=\PAB/10$:
    ¿Cuánto vale $P(A\setminus B)$?
    \AMCOpen{lines=2, dots=False}{
\wrongchoice[0]{0}\scoring{0}
\wrongchoice[1]{1}\scoring{1}
\correctchoice[2]{2}\scoring{2}}
    \explain{Expresamos $A$ como unión de dos conjuntos disjuntos $A\cap B$ y $A\setminus B$, y por un axioma de la probabilidad:
 $$P(A) = P(A\setminus B) + P(A\cap B)\Rightarrow P(A\setminus B) = P(A) - P(A\cap B) = \PA/10 - \PAB/10 = \PAmB.$$}
 \end{question}
}

\element{T1VAdiscreta}{
\begin{question}{T1VAdiscretap1}
\FPeval\number{trunc(1 + random * 4,0)}
\FPeval\prob{trunc(\number/100,2)}
\FPeval\mean{trunc(1/\prob,3)}
\FPeval\std{trunc(root(2,(1-\prob)/(\prob*\prob)),3)}
En condiciones meteorológicas adversas, los aerogeneradores marinos a los que nuestra empresa da mantenimiento se pueden bloquear, y necesitan una intervención manual.

La probabilidad de que un día cualquiera se den esas condiciones adversas es del $\number\%$.

\begin{itemize}
  \item
  ¿Cuál es la probabilidad de que en un año de operación esas condiciones se den 3 días o más?
  \item
  ¿Cuál es la esperanza del número de días que pasan entre dos averías? ¿Cuál es la desviación típica?
\end{itemize}

\AMCOpen{lines=2, dots=False}{
\wrongchoice[0]{0}\scoring{0}
\wrongchoice[0.5]{0.5}\scoring{0.5}
\wrongchoice[1]{1}\scoring{1}
\wrongchoice[1.5]{1.5}\scoring{1.5}
\wrongchoice[2]{2}\scoring{2}
\wrongchoice[2.5]{2.5}\scoring{2.5}
\correctchoice[3]{3}\scoring{3}}

  \explain{
\begin{itemize}
  \item Un día concreto las condiciones pueden ser adversas, o no. Éste es un fenómeno de Benoulli, con probabilidad de día adverso $p=\number\%$.
  \item Si contamos días adversos durante un año, tenemos que $N$ (número de días adversos durante un año), sigue una distribución $\operatorname{Binomial}(n=365, p=\number\%)$.
  \item Ponemos la pregunta (1) en términos de la función de distribución $P(N\geq 3)=1-P(N< 3)$, y como $N$ es discreta, $P(N\geq 3)=1-P(N< 3) = 1-P(N\leq 2)$:
\texttt{N = st.binom(n=365, p=\number/100)}, \texttt{prob = 1 - N.cdf(2)}.

También podemos usar la función de masa: $P(N\geq 3)=1-P(N=2)-P(N=1)-P(N=0)$.
  \item El número de días entre dos averías sigue una distribución geométrica con probabilidad $\number\%$, luego su media es $\frac{1}{\prob}=\mean$ y su desviación es $\sqrt{\frac{1-\prob}{\prob^2}}=\std$.
\end{itemize}
  }
\end{question}
}


\element{T1elementalenunciado}{
  \begin{question}{T1elementalenunciadop1}
     \FPeval\PSoborno{trunc(10 + random * 30,0)}
     \FPeval\PLoteria{trunc(0.5*\PSoborno/100 + (1-\PSoborno/100)/1000,4)}
     \FPeval\PCond{trunc((0.5*\PSoborno/100)/\PLoteria,3)}
Nos llaman como perito a un juicio.
Rufus Firefly, político del país de Freedonia, es acusado de haber recibido un soborno a cambio de elegir cierta empresa para un contrato.
Se estima que el $\PSoborno\%$ de los políticos de Freedonia aceptan sobornos.

En este caso, además, Rufus ganó una cantidad importante a la lotería, según su declaración comprando un boleto legalmente.
Sin embargo, cuando un político acepta un soborno, el $50\%$ de las veces se le paga con un boleto premiado, para no levantar sospechas.

La probabilidad de ganar a ese tipo de lotería comprando un único boleto es de $1/1000$.

\begin{itemize}
  \item ¿Cuál es la probabilidad de que un político que toma una decisión importante tenga un billete de lotería premiado (hay dos vías para obtenerlo: aceptar sobornos, o ganar en el juego de azar)?
  \item ¿Cuál es la probabilidad de que Rufus haya aceptado un soborno?
  \item El abogado defensor argumenta que no es apropiado el uso de probabilidades en este caso, ya que no se trata de un suceso repetible, sino de un hecho histórico. Rufus, en esta transacción concreta, o bien aceptó, o bien no aceptó el soborno, pero no lanza dados para decidir si acepta sobornos o no. Contesta a esta argumentación, recordando que eres un perito bajo juramento, no el abogado de ninguna de las dos partes.
\end{itemize}

\AMCOpen{lines=2, dots=False}{
\wrongchoice[0]{0}\scoring{0}
\wrongchoice[0.5]{0.5}\scoring{0.5}
\wrongchoice[1]{1}\scoring{1}
\wrongchoice[1.5]{1.5}\scoring{1.5}
\wrongchoice[2]{2}\scoring{2}
\wrongchoice[2.5]{2.5}\scoring{2.5}
\correctchoice[3]{3}\scoring{3}}
  \explain{
  Usamos el teorema de la probabilidad total:
  $$
\begin{array}{l}
  P(\text{un político consigue un billete premiado}) =\\
  P(\text{el político acepta sobornos})\cdot 0.5 +
  P(\text{el político no acepta sobornos})\cdot \frac{1}{1000} =\\
  \PLoteria
\end{array}
  $$
  Usamos el teorema de Bayes (o la definición de probabilidad condicionada):
$$
\begin{array}{l}
  P(\text{el político acepta sobornos}|\text{el político consigue un billete premiado}) = \\
  \frac{P(\text{el político acepta sobornos y el político consigue un billete premiado})}{P(\text{el político consigue un billete premiado})} = \\
  \frac{P(\text{el político acepta sobornos})\cdot P(\text{el político consigue un billete premiado}|\text{el político acepta sobornos})}{P(\text{el político consigue un billete premiado})} = \\
  \frac{0.5*\PSoborno}{\PLoteria} = \PCond
\end{array}
$$}
\end{question}
}

%%%% SIMULACIONES %%%%

\begin{myverbbox}{\experimentofunciona}
def maquina_funciona():
    t = random.random()
    if t < 0.9:
        return True
    else:
        return False

def experimento():
    k = 0
    while maquina_funciona():
        k = k + 1
    return k

N = 1000
muestra = [experimento() for _ in range(N)]
\end{myverbbox}

\begin{myverbbox}{\filtrounmesomas}
def mas_de_30(tiempo):
    return tiempo >= 30

proporcion = sum(1 for tiempo in muestra if mas_de_30(tiempo))/N
\end{myverbbox}

\def\enunciadosimulacion{
Simulamos un experimento aleatorio:
% \verbatiminput{test.py}

\hspace{\linewidth}

\experimentofunciona

\hspace{\linewidth}

\filtrounmesomas
}

\element{T1simulaciones}{
\begin{question}{t1simulacionesp1}
El espacio muestral del experimento simulado tiene $2$ elementos.
\FV
\explain{Repetimos \texttt{maquina\_funciona()} hasta que devuelve \texttt{True} $\Rightarrow$ El espacio muestral del experimento simulado son todos los números naturales desde cero hasta infinito.
}
\end{question}
}

\element{T1simulaciones}{
\begin{question}{t1simulacionesp1b}
El espacio muestral del experimento simulado son todos los números naturales.
\VF
\explain{Repetimos \texttt{maquina\_funciona()} hasta que devuelve \texttt{True} $\Rightarrow$ El espacio muestral del experimento simulado son todos los números naturales desde cero hasta infinito.}
\end{question}
}

\element{T1simulaciones}{
\begin{question}{t1simulacionesp2}
Estamos estimando la probabilidad de que cierta máquina funcione al menos 30 días.
\VF
\end{question}
}

\element{T1simulaciones}{
\begin{question}{t1simulacionesp2b}
Estamos estimando el promedio de días que funciona cierta máquina.
\FV
\explain{No estamos aproximando una esperanza mediante un promedio, sino una probabilidad mediante la fórmula de Cardano aplicada a los elementos de la muestra.
}
\end{question}
}

\element{T1simulaciones}{
\begin{question}{t1simulacionesp2c}
La variable aleatoria \texttt{experimento} mide el número de días hasta la primera avería.
\VF
\explain{La variable aleatoria \texttt{experimento} mide el número de días hasta la primera avería, y la avería o funcionamiento normal en días distintos son independientes $\Rightarrow$ sigue una distribución geométrica.
}
\end{question}
}

\element{T1simulaciones}{
\begin{question}{t1simulacionesp3}
La variable aleatoria \texttt{experimento} sigue una distribución binomial.
\FV
\explain{La variable aleatoria \texttt{experimento} mide el número de días hasta la primera avería, y la avería o funcionamiento normal en días distintos son independientes $\Rightarrow$ sigue una distribución geométrica.
}
\end{question}
}

\element{T1simulaciones}{
\begin{question}{t1simulacionesp3b}
La variable aleatoria \texttt{experimento} sigue una distribución de Poisson.
\FV
\explain{La variable aleatoria \texttt{experimento} mide el número de días hasta la primera avería, y la avería o funcionamiento normal en días distintos son independientes $\Rightarrow$ sigue una distribución geométrica.
}
\end{question}
}
